彥霖有冇思覺失調？

我覺得書生嘅分析仲客觀過專家證人

書生「消失」了兩天，因為還在努力整合陳彥霖死因研訊的資料。

由於法庭不准用錄音，每間媒體的報道都會有少許不同。所以書生對每日研訊的內容搜集都會參考不同媒體，作細節上互補及對正。大家看新聞時亦可以注意這點。

整合還未完成，但今日見到最後一名證人精神科醫生何美怡出庭所作的供詞，真係忍唔住講幾句。

＊＊＊＊

▍第一，法醫學不同精神病學，隔空斷症並不太合理。

法醫請專家證人上庭，是因為法醫同行本身就允許通過同僚的解剖報告，去依據經驗和知識對屍體及死因作某些判斷和質疑，但精神病診斷往往都要親身觀察和接觸當事人才可以作比較肯定的判斷。因為兩者的病理學（方法學）不同，前者可以依據客觀證據作某些判斷，但後者往往需要長期的觀察、推敲、發問才可能得出答案。

所以，隔空斷症從來都不是精神科醫學鼓勵的行為，同僚報告一般僅作病歷參考。何醫生質疑三名親身接觸陳彥霖的醫生診斷，但又提不出質疑背後的強力客觀證據，做法是否真的恰當？

▍第二，「家人有相關病歷，所以子女就有十分一機會有病？」

這說法原則上沒有錯，但有誤導。一般認為精神病是由生理和外在環境兩種複合原因所造成。當精神病學說「有家族性遺傳」時，一般是指從統計學上找到家族病歷相關性，但不是指每當有 10 個父母有病，就「一定」有 1 個女子有病。因為病因係由複合因素造成，例如某病很大程度是由特殊的後天因素誘發而成，即使該 10 名有病父母基於長期特殊痛苦的生活環境造成疾病，但他們的子女全都生活幸福快樂，就不會患上該病。

陳彥霖一案中，陳父患病主因是生理因素還是因為吸冰毒，這根本無法確定。若然陳父長期吸冰是造成其患病的主因（只要不長期吸冰，就很大機會無病），那麼沒有長期吸冰習慣的彥霖就不會承擔相同風險。即使要說，較謹慎的說法應為「有文獻顯示有較高機會，但主要還是要視乎當事人的情況而定」。

▍第三，思覺失調可以「時好時壞」？幻聽可以靠食鎮劑醫治？

根據書生一位醫生朋友的說法，思覺失調是病徵頗為嚴重的狀態，不就醫就難以正常生活，更別說可以正常遊行、化妝、出街。但從資料顯示，沒有精神科醫生開過思覺失調的藥給彥霖。所謂思覺失調可以「時好時壞」是值得質疑的說法。雖然何有提到陳可能患「急性短暫性精神障礙」，即可以突然變好，但在八月尾變好後在九月又忽然爆發「另一段思覺失調」，她並未給出任何合理解釋。

另外，當研訊主任曾藹琪問道陳彥霖口中的「腦裡的聲音」，在服藥後曾看似回復正常。何表示思覺失調有多項徵狀，稱「鎮靜劑能令病人平靜下來」，亦是相當誤導，因為鎮靜劑是無法醫治幻聽。再重覆一次，像幻聽的精神錯亂是嚴重症狀，一般不醫治只會愈來愈嚴重。「急性短暫性精神障礙」是一種解釋，但何沒有說明為何這解釋合理過三名醫生的解釋。

▍第四，思覺失調有機會致手腳不協調而失去游水技能？

有陪審團問到思覺失調會否導致失去原本技能，例如本身懂得游泳變成不懂游泳；何表示文獻沒有相關記載，但如果患者思想混亂，有機會影響平時認知的行為，亦有機會造成手腳不協調。

這種說法同樣極度誤導。從學校 cctv 可見當日彥霖在校能正常行走，並不見身體有任何機能異常或不協調的情況。如果陳因思覺失調而造成手腳不協調，應會有明顯例證。何這樣說，只把事情說了一半（思覺失調可能影響手腳協調），但把另一邊事實隱藏不提（沒有證據顯示陳有不協調的症狀）。

▍第五，家人報告的證供可以與醫生反覆觀察的報告在證據學上有相同份量比重？

何有別於三位精神科醫生診斷的「新」推論，很大程度建基於家人提供的證供。但這些證供究竟有多可信？即使假設證人皆誠實，彥霖和家人的關係不好，他們觀察到的現象會否有先入為主及是由彥霖刻意的引導（正如彥霖曾扮自殺一樣），這是不清楚。相比起醫生的觀察和宣問，客觀上看不到為何家人報告的證供的證據比重會大於接觸過彥霖的三名醫生的觀察報告。

▍第六，究竟何的診斷陳思覺失調是「機會大過一半」，還是不可肯定？

何提出了有別於三位精神科醫生的「新假設」，但又沒有提出更多有力的理據支持這個新假設，例如為何陳在前一日「執屋」病發後翌日又能繼續如常上學？這種「大膽假設，但沒有小心求證」的方法真的能合理地得出陳思覺失調是「機會大過一半」？

事實上，何亦有「戴頭盔」，指自己並沒跟彥霖親身相處，僅透過相關資料，故不能完全肯定她患上此病症，但另一方面又說「機會大過一半」。雖然這兩者說法沒有矛盾，但就有誤導成份，因為既然不肯定，就不該說「機會大過一半」，「機會大過一半」的意思可是指有病的機會大於無病，變相正面肯定了陳（很大機會）是有病。

＊＊＊＊

書生提出以上合理質疑，不是指何的判斷肯定是錯誤，而是指其說法有誤導和偏頗成份，也沒提出更有力的證據推翻三名醫生的判斷（陳沒有幻聽），這正如書生的一名醫生朋友所說，「應存疑時不存疑，應判斷時不判斷」，似乎是不太專業的做法。

PS. 部分內容來自醫生朋友的意見和一起討論，在此特意感謝

人都死咗
班冚家產想點屈都得㗎啦

精神科醫生何美怡
毫無醫德

誤導咗陪審團去思覺失調果邊
彥霖生活響一個冇愛嘅家庭真係好慘

彥霖阿媽不斷屈個女有精神病，但又唔帶佢去精神科覆診，到個女死咗剩係想推卸責任

彥霖阿媽18、19歲已經生咗佢
跟住就同男友分開咗
佢當時仲好後生
可能覺得彥霖係負累
但彥霖好渴望母愛

//唐亦有提及母女二人的關係。雖然陳彥霖曾遇上不愉快的人際關係，但以唐穎恩對她的瞭解，令這初中女孩流淚的，還是只有她的母親能。「情感上（令她）最hurt係佢阿媽。」唐穎恩形容，這種情感的依附，亦是生於不愉快家庭的青少年成長上可能遇到的狀況。在陳彥霖的個案，她自小沒有和父母同住，渴望與母親親密一點。//

==========================

919 彥霖曾邀請朋友當晚去元朗住所BBQ

聲稱接載彥霖的 的士司機 — 供詞有疑點

即使佢有
都唔可以肯定佢死前發作
更何妨人死咗證實唔到佢有

同埋阿媽d證供都唔可信/充滿偏見

兩人續以通訊軟件對話，最後一次為當日下午2時54分，彥霖以snapchat向K說「Backing home la」（返家中）及「Love you」（愛你），K當時未有回覆，至晚上已無法聯繫。

K指彥霖曾表明「好憎媽咪」及「媽咪冇對我負過責任」